\section{Pseudonymisierung}

\label{sec_state_pseudonymity}

%pfitzmann2001 - Abschnitt 12
Der Begriff der Pseudonymisierung beschreibt die Benutzung von Pseudonymen zur Identifizierung von Subjekten. Ein Pseudonym (im technischen Sinne) kann nach \cite{pfitzmann2010} als einfache Bitkette betrachtet werden. Es sollte zufällig generiert werden, d. h. vollkommen unabhängig von dem zugehörigen Subjekt oder von das Subjekt betreffenden Eigenschaften sein, um keine Rückschlüsse aus dem Pseudonym selbst zu ermöglichen. Ein Negativbeispiel wäre ein nutzervergebenes Pseudonym, das den Namen des Haustiers enthält. Aber auch eine aufsteigende Nummerierung als Pseudonym könnte durch den hierdurch genauer spezifizierten Erstellungszeitpunkt Rückschlüsse auf das Subjekt hinter dem Pseudonym ermöglichen.

Pseudonymisierung sagt etwas über die Verwendung eines Verfahrens aus, jedoch nichts über die daraus entstehenden Auswirkungen auf die Identifizierbarkeit eines Subjekts oder auf die Zurechenbarkeit bestimmter Aktionen.\\
Hierfür spielen nach \cite{pfitzmann2001} weitere Eigenschaften von Pseudonymen wie die folgenden eine Rolle:
\begin{itemize}
  \item garantierte Eindeutigkeit von Pseudonymen,
  \item Möglichkeit von Pseudonymänderungen,
  \item begrenzt häufige Verwendung von Pseudonymen,
  \item zeitlich begrenzte Verwendung von Pseudonymen,
  \item Art der Pseudonymserstellung.
\end{itemize}

\subsection{Pseudonymisierung in der Praxis}

Um die Auswirkungen obiger Eigenschaften einordnen zu können, wird an dieser Stelle die Pseudonymisierung in zwei Systemen betrachtet und die Relevanz der eben genannten Eigenschaften verdeutlicht: Pseudonyme in Mobilfunknetzen und in der Fahrzeug-zu-Fahrzeug-Kommunikation. 

\subsubsection*{Mobilfunknetze}

In Mobilfunknetzen wird zur Identifikation eines Teilnehmers anstelle seiner identifizierenden \textit{International Mobile Subscriber Identity} meist ein Pseudonym -- die \textit{Temporary Mobile Subscriber Identity} (TMSI) -- genutzt, das in bestimmten Situationen gewechselt wird und so die längerfristige Ortung der Teilnehmer und damit Bewegungsprofile verhindern soll.

In \cite{arapinis2014} beschreiben die Autoren Schwächen der Implementierungen von Mobilfunkstandards in Netzen bei der (Neu-)Vergabe einer TMSI. Bestimmte Eigenschaften für die Unverkettbarkeit von Pseudonymen und damit für die Privatsphäre der Nutzer werden in vielen Netzen aufgrund einiger Schwächen nicht erreicht:
\begin{itemize}
  \item Pseudonyme werden zu selten geändert,
  \item Pseudonyme werden nicht abhängig von der Häufigkeit ihrer Nutzung geändert,
  \item Pseudonyme werden in verschiedenen Funkbereichen beibehalten, 
  \item die Neuvergabe ist für Replay-Angriffe anfällig.
\end{itemize}
Die letzten beiden Schwächen sind für den Anwendungskontext dieser Arbeit nicht relevant, aber die zeit- und aktivitätsabhängige Neuvergabe von Pseudonymen müssen auch hier beachtet und umgesetzt werden.

\subsubsection*{VANets}

Ein anderer Bereich, in dem man sich besonders mit der Nutzung von Pseudonymen beschäftigt hat, ist die Forschung an Vehicular Ad Hoc Networks (VANets). Hierbei handelt es sich um Netzwerke für die Kommunikation zwischen Fahrzeugen, die beispielweise für die Datenübermittlung zur Erkennung von Bremsvorgängen naher Fahrzeuge oder für die Stauerkennung genutzt werden können. Um die Privatsphäre der Fahrzeughalter zu schützen, wird für die Kommunikation in vielen Ansätzen auf die Verwendung von Pseudonymen gesetzt. So soll sich beispielsweise das Erstellen von Bewegungsprofilen verhindern lassen.

Unter anderem in \cite{dotzer2005} und in \cite{petit2015} widmen sich die Autoren der Nutzung von Pseudonymen in VANets und den besonderen Anforderungen, die diese erfüllen müssen -- insbesondere auch im Hinblick auf die Häufigkeit von Pseudonymwechseln. Es ergibt sich, dass die Häufigkeit und Situation\footnote{
  Es werden beispielweise Lösungen vorgestellt, die abhängig von Geschwindigkeitsänderungen, von einer gewissen Anzahl anderer Fahrzeuge oder von besonderen Verkehrssituationen, wie Kreuzungen, Pseudonymänderungen vornehmen. Das Ziel ist hier immer, die Möglichkeit der Pseudonymverkettung bzw. der Bewegungsprofilerstellung durch die äußere Situation der Pseudonymänderung zu erschweren.
}, in der Pseudonymwechsel stattfinden sollten, abhängig vom gewünschten Grad an Anonymität bzw. vom Angreifermodell sind und außerdem gegenüber den Anforderungen von Sicherheitsanwendungen\footnote{
  Beispielsweise wäre zur VANet-basierten Kollisionsvermeidung eine Verkettung von Orten, an denen sich ein Fahrzeug zu verschiedenen Zeitpunkten befindet, erstrebenswert.
}  abgewogen werden müssen.\\
Bei der Nutzung von Pseudonymen in VANets handelt es sich natürlich um eine Anwendung mit anders gelagerten Prioritäten verglichen mit dem Kontext dieser Arbeit. Dennoch wird deutlich, dass die Strategie zum Pseudonymwechsel stark von der Anwendungssituation abhängig ist. 

Im hier vorliegenden Anwendungsfall werden zum einen Besonderheiten der Datenquelle, wie die Häufigkeit von auftretenden Überwachungsdaten, und zum anderen Anforderungen, die die auf den Daten beruhende Anomalieerkennung an die Verknüpfbarkeit von Ereignissen stellt, zu beachten sein. 

% Perfect Forward Privacy

In \cite{schaub2009} stellt der Autor eine weitere Anforderung an die Nutzung von Pseudonymen in VANets, die nicht nur für diesen speziellen Anwendungsfall relevant ist: Er verlangt, dass die Aufdeckung eines Pseudonyms keine Informationen über Pseudonymhalter anderer Pseudonyme ermöglichen sollte. Diese Eigenschaft bezeichnet er als \textit{Perfect Forward Privacy}\footnote{
  Die Bezeichnung ist an \textit{Perfect Forward Secrecy} angelehnt. Diese Eigenschaft beschreibt ein ähnliches Verhalten bei der verschlüsselten Kommunikation: Ein Angreifer, der in den Besitz des Langzeitschlüssels eines Kommunikationspartners kommt, sollte trotzdem nicht in der Lage sein, bereits aufgezeichnete Nachrichten entschlüsseln zu können.
}.

\subsection{Pseudonymisierung im zu entwickelnden System}

% - Pseudonymgenerierung
% - Pseudonymwechsel zeit und datenmengenabhängig
%   leider nicht genauer, da sowohl datenquellen als auch anomaliedings nicht klar
%   daher parameter ermöglichen
% - PFP in DB umsetzen

Aus diesen Vorüberlegungen können nun die Rahmenbedingungen der in dieser Arbeit verwendeten Pseudonymisierung aufgestellt werden:
Pseudonyme sollten als zufällig gewählte Bitketten hinreichender Länge gewählt werden. Ihre Eindeutigkeit muss sichergestellt sein.

Wie auch in den Beispielen deutlich wurde, müssen Pseudonyme abhängig von dem Anwendungsszenario in bestimmten Fällen für einen Benutzer gewechselt werden. Im hier vorliegenden Anwendungsfall, in dem Pseudonyme für die Zuordnung von eintreffenden Überwachungsdaten in Unternehmensnetzen genutzt werden, sind insbesondere die Zeitabhängigkeit sowie die Abhängigkeit von der Nutzungshäufigkeit für die Pseudonymwechselstrategie ausschlaggebend.\\
Verschiedene Nutzeraktionen sollten nur in einem gewissen zeitlichen Rahmen und nur in einer gewissen Häufigkeit verkettbar sein. Es handelt sich also um eine schwächere Form der Transaktionspseudonyme, bei der ein Pseudonym je nach Pseudonymwechselstrategie nur für eine bestimmte Anzahl an Ereignissen verwendet wird.

Eine über diese generelle Aussage hinausgehende Bewertung davon, wie diese Pseudonymwechsel konkret zu implementieren sind, ist jedoch im Rahmen dieser Arbeit nicht zu leisten. Hierfür sind zwei Gründe ausschlaggebend:
\begin{itemize}
  \item Die notwendigen Pseudonymwechsel hängen stark von den Eigenschaften der Datenquellen ab, die die Überwachungsdaten liefern. Beispielsweise wäre das Datenprofil, das von einem elektrischen Türschließsystem geliefert wird, sehr unterschiedlich zu dem, das Zugriffe auf einen Netzwerkspeicher protokolliert.\\
  Im ersten Fall würden im Allgemeinen selten Daten anfallen, die zudem durch die Anwendung von Hintergrundwissen (Benutzer wird beim Betreten eines Raumes beobachtet) eher zur Aufdeckung eines Pseudonyms führen könnten. Hier wären wahrscheinlich häufige nutzungsabhängige Wechsel angebracht. Eventuell wäre sogar der Extremfall einer einmaligen Pseudonymvergabe pro Aktion in Erwägung zu ziehen.\\
  Im zweiten Fall hingegen würden im Allgemeinen häufig Daten anfallen und erst die Verkettung dieser Daten könnte hilfreiche Rückschlüsse auf vorliegende Anomalien liefern. Ein einzelner Datenzugriff hätte meist wenig Aussagekraft, wohingegen ein massenhafter Zugriff, beispielsweise auf die Kundendatenbank eines Unternehmens durch einen gekündigten Mitarbeiter, auf Datendiebstahl schließen lassen könnte.
  
  \item Weiterhin muss die Pseudonymwechselstrategie auch von der später auf den pseudonymisierten Überwachungsdaten auszuführenden automatisierten Anomalieerkennung abhängen. Je nachdem, welche Verfahren auf Daten aus welchen Datenquellen eingesetzt werden sollen, könnte hier unterschiedliche Verknüpfbarkeit der Daten erforderlich sein. Hieraus ergibt sich ein Konflikt zwischen den Anforderungen der Anomalieerkennung und dem Arbeitnehmerdatenschutz, denn Verknüpfbarkeit von mehr Daten kann zu genaueren Benutzerprofilen führen und damit eher Rückschlüsse auf den Halter eines Pseudonyms ermöglichen.
\end{itemize}

Aus diesen Gründen wird eine parameterabhängige Pseudonymwechselstrategie implementiert, die sowohl zeit- als auch nutzungsabhängige Wechsel ermöglicht. Wie lange bzw. häufig ein Pseudonym verwendet wird, kann so in Anwendungen mit konkreten Rahmenbedingungen beurteilt und verwendet werden.

% Digitalgipfel
Dieses Vorgehen wird auch in den \textit{Leitlinien für die rechtssichere Nutzung von Pseudonymisierungslösungen unter Berücksichtigung der Datenschutz-Grundverordnung} beschrieben: \glqq Abhängig vom Anwendungsfall sind – zeit- oder datenvolumenabhängig – geeignete Intervalle zu definieren, in denen ein Wechsel [...] erfolgt.\grqq{}\cite{schwartmann2017} 

Zusätzlich könnten in speziellen Anwendungsbereichen eventuell weitere parameterabhängige Wechselstrategien sinnvoll sein. Als Beispiel sei auf die bereits erwähnten Pseudonymwechsel bei einem Ortswechsel in Mobilfunknetzen verwiesen. Diese aufbauenden Strategien müssen jedoch im konkreten Fall individuell betrachtet werden.

Weiterhin wird angestrebt, für die Pseudonyme bzw. ihre Aufdeckung die erwähnte Perfect Forward Privacy zu ermöglichen. Die konkrete Umsetzung dieser Eigenschaft und die Folgen daraus wird in Abschnitt \ref{impl_pseudo_pfp} näher eingegangen.