\chapter{Fazit}

\label{cha_final}

%You generally cover three things in the Conclusions section, and each of these usually merits a separate subsection:
%1. Conclusions
%2. Summary of Contributions
%3. Future Research

%Conclusions are not a rambling summary of the thesis: they are short, concise statements of the inferences that you have made because of your work. It helps to organize these as short numbered paragraphs, ordered from most to least important. All conclusions should be directly related to the research question stated in Section 4. Examples:
  %1. The problem stated in Section 4 has been solved: as shown in Sections ? to ??, an algorithm capable of handling large-scale Zylon problems in reasonable time has been developed.
  %2. The principal mechanism needed in the improved Zylon algorithm is the Grooty mechanism.
  %3. Etc.

%The Summary of Contributions will be much sought and carefully read by the examiners. Here you list the contributions of new knowledge that your thesis makes. Of course, the thesis itself must substantiate any claims made here. There is often some overlap with the Conclusions, but that's okay. Concise numbered paragraphs are again best. Organize from most to least important. Examples:
  %1. Developed a much quicker algorithm for large-scale Zylon problems.
  %2. Demonstrated the first use of the Grooty mechanism for Zylon calculations.
  %3. Etc.

%The Future Research subsection is included so that researchers picking up this work in future have the benefit of the ideas that you generated while you were working on the project. Again, concise numbered paragraphs are usually best. 



%- Ansatz: gut geeignet den Zielkonflikt zu lösen
%- System erfüllt die Anforderungen 
%- Parameteranpassbarkeit macht den Einsatz von Anomalieerkennungssystemen möglich
%- Abwägung zwischen Anom. und Privatsphäre -> Parameterwahl offen und kontextabhängig
%- Evaluation: für produktiveinsatz wohl noch arbeit notwendig



In dieser Arbeit wurde das Zusammenspiel von Pseudonymisierung und kryptographischen Schwellwertschemata als Lösung für die datenschutzgerechte Speicherung von Logdaten untersucht. 
%Pseudonymisierung
Als zentrale Anforderung an die Pseudonymisierung wurde die für unterschiedliche Einsatzkontexte per Parameter anpassbare Pseudonymwechselstrategie ausgemacht. Generell einsetzbare Parameter stellen die Nutzungshäufigkeit und das Zeitintervall der maximalen Nutzungsdauer dar. 
%Schwellwertschema
Es wurde das Feld der kryptographischen Schwellwertschemata untersucht und ein Schema auf Basis von Shamirs Secret Sharing und dem ElGamal-Verfahren ausgewählt sowie Verbesserungen in Form von \textit{Elliptic Curve Cryptography}, dezentraler Schlüsselgenerierung und komplexen Zugriffsstrukturen dargestellt.
%Identifikation
Das Problem der Identifikation bestehender Pseudonyme für verschlüsselte Daten wurde als zentrales Problem bei der Kombination beider Verfahren ausgemacht und verschiedene Lösungsansätze diskutiert. Ein Ansatz basierend auf der Nutzung von MACs als einfache Form deterministischer Verschlüsselung stellte sich für das entwickelte System als am geeignetsten heraus.
%Eingriff
Zusätzlich wurden verschiedene Ansätze für den Eingriff in den Logdatenfluss zwischen Quelle und SIEM-System betrachtet und ein Proxy-basierter Ansatz als sinnvolle Balance von frühestmöglicher Pseudonymisierung und praktischer Einsatzbarkeit ausgemacht.
%Architektur für System
Aus den beschriebenen Verfahren wurde ein verteiltes System entworfen, das in den Logdatenfluss eingreift, um Logdaten zu pseudonymisieren. Anschließend gibt es berechtigten Benutzern im Fall des Verdachts auf einen Insider-Angriff die Möglichkeit, die Aufdeckung von Pseudonymen zu beantragen bzw. über einen solchen Antrag zu entscheiden.

% Umsetzung
% Threshold Bib, die in anderern Anwendungen eingesetzt werden kann
Basierend auf diesen theoretischen Betrachtungen wurde ein Prototyp des entworfenen Systems implementiert, der Logdaten über das Syslog-Protokoll entgegennimmt. Neben der Entwicklung der verschiedenen Komponenten des verteilten Systems erwies sich inbesondere die Entwicklung des kryptographischen Schwellwertschemas als zentrale Herausforderung. Entgegen den Erwartungen vor Erstellung der Arbeit scheint es keine quelloffene und überprüfte Bibliothek zu geben, die die benötigten Funktionen bereitstellt -- eine Lücke, die die in dieser Arbeit entwickelte Bibliothek füllen kann. Dies erfordert jedoch eine ausgiebige Überprüfung durch erfahrene Kryptographen.

% Ergänzende Ansätze in Kapitel 6
In einem weiteren Kapitel wurden ergänzende Datenschutztechniken zu dem verfolgten Ansatz dargestellt, da die Pseudonymisierung nicht für alle Arten von Daten sinnvoll einsatzbar ist. Zusätzlich wurde ihre Einbindung in den entwickelten Prototypen dargestellt.

% Löst die Arbeit den beschriebenen Zielkonflikt?
% Evaluation -> für produktiven Einsatz wohl noch Arbeit notwendig
Der in dieser Arbeit gewählte Ansatz zur datenschutzfreundlichen Speicherung von Logdaten ist gut geeignet, um (eingeschränkte) Verknüpfbarkeit dieser Daten zur Anomalieerkennung und durch das Mehraugenprinzip geschützte Aufdeckbarkeit eines möglichen Innentäters im Verdachtsfall zu ermöglichen. Im Gegensatz zu bisherigen Lösungen, die oftmals eine vertrauensvolle Partei für die Generierung und Aufdeckung von Pseudonymen voraussetzen, kann durch diesen Ansatz verteiltes Vertrauen mathematisch-technisch modelliert werden. Durch die parameterabhängige Erstellung von Pseudonymen kann 
abhängig von unterschiedlichen Anforderungen des Einsatzkontexts gut zwischen den Anforderungen der Anomalieerkennung und dem Recht auf informationelle Selbstbestimmung des Arbeitnehmers abgewogen werden. Ob dies auch den rechtlichen Anforderungen des BDSG genügt, bleibt allerdings noch zu beurteilen.

Der entwickelte Prototyp zeigt auch die praktische Einsatzbarkeit des Verfahrens. Wie in dem Evaluationsabschnitt allerdings schon beschrieben sind vor dem Produktiveinsatz des Systems gerade im Hinblick auf die Performanz noch einige Verbesserungen vorzunehmen.

Insgesamt kann der Ansatz dieser Arbeit die Speicherung der zur Anomalie-basierten Erkennung von Insider-Angriffen erforderlichen Überwachungsdaten und die Privatsphäre eines Arbeitnehmers zusammenbringen. Verfahren der Anomalieerkennung können relativ unabhängig von dieser Datenspeicherung entwickelt werden. Lediglich die Wahl der Parameter für die Pseudonymisierung und damit die Verknüpfbarkeit verschiedener Logdaten muss für einzelne Verfahren getroffen werden. Damit ist ein Schritt zur datenschutzgerechten Erkennung und Verhinderung von Insider-Angriffen getan, auf dem kommende Arbeiten aufbauen können.

%\section{Contributions}
%
%- Zusammenarbeit von Pseudonymisierung + Schwellwertschema
%- Beleuchtung verschiedener Ansätze für das Suchproblem (Anwendung von Searchable Encryption für ...)
%- Prototypische Implementation
%- Implementation Schwellwertschema 

%\section{Future work}
%
%- Implementation:
%  - Verteilte Schlüsselgenerierung
%  - Performance (Elliptic Curve Crypto), ...
%  - Cryptographic Review
%  - Access structures (irgendwo noch erwähnen!! State Threshold?)
%- Parameterwahl für situationsabhängige Pseudonymisierung? (Evtl. dieses Problem in state noch ergänzen...) -> Forschungsarbeit notwendig
%- Auswirkungen für verteilte Systeme (Schlüssel, SearchableEncryption, ...)

Hierfür bietet das Themenfeld ausgehend von dem erreichten Stand dieser Arbeit noch einiges Potential für aufbauende Entwicklungs- und Forschungsarbeit. An dem entwickelten Prototypen lassen sich noch einige Verbesserungen vornehmen:

\begin{itemize}
  \item Implementierung der verteilten Schlüsselgenerierung (siehe Abschnitt \ref{sec_state_threshold_distributed})
  \item Überprüfung der entwickelten Bibliothek für die Nutzung kryptographischer Schwellertschemata durch erfahrene Kryptographen
  \item Performanzsteigerung durch die Nutzung von elliptischen Kurven (siehe Abschnitt \ref{sec_state_threshold_ecc})
  \item Ermöglichung von komplexen Zugriffsstrukturen, die über die 1:1-Zuweisung von Shares an Beteiligte hinausgehen (siehe Abschnitt \ref{sec_state_threshold_access_structures})
\end{itemize}

Neben diesen Implementierungsarbeiten bieten sich jedoch auch einige Fragestellungen für weiterführende Forschungen an:

\begin{itemize}
  \item Welche Auswirkungen hat die Wahl der Parameter für Nutzungshäufigkeit und zeitliche Begrenzung der verwendeten Pseudonyme für bestehende oder zu entwickelnde Anomalieerkennungsverfahren? Wie lässt sich also am besten zwischen dem Schutz der Privatsphäre eines Arbeitnehmers und erfolgreicher Anomalieerkennung vermitteln?
  \item Gibt es weitere (eventuell kontextabhängige) Parameter, die für die Pseudonymisierung genutzt werden sollten?
  \item Wie könnte ein System umgesetzt werden, das verteilte Datenverarbeitung -- also beispielsweise auch die Pseudonymisierung direkt in der Datenquelle -- ermöglicht? Insbesondere das Suchproblem nach bereits verwendeten Pseudonymen aus Abschnitt \ref{sec_state_se} muss hier betrachtet werden.
  %\item Gleiche Pseudonyme für unterschiedliche Daten eines Benutzers
\end{itemize}


